\subsection{Численные методы решения нелинейных уравнений}
~

Система~\eqref{direct} нелинейна относительно $t$. Таким поиском, для поиска координат точки в КСК $\alpha, \beta, t$ при известных координатах в ДСК необходимы методы для решения нелинейных уравнений и их систем. Рассмотрим наиболее известные.

На данный момент широко применяется несколько способов решения нелинейных уравнений.
Одним из них является бисекции~\cite{numer}. В рамках этого метода говорят, что корень "захвачен"
на интервале $(a,b)$, если значения функции в крайних точках $f(a)$ и $f(b)$ имеют противоположные знаки.
Тогда непрерывная функция f имеет как минимум один корень на этом интервале. Важной в данном случае является
процедура "захвата" всех необходимых корней. Идея заключается в итерационном делении интервала захвата пополам
и объявлении новым интервалом захвата того из двух интервалов разбиения, значения исследуемой функции на концах
которого имеют противоположные знаки. При заданной точности нахождения корня сложность количество итераций равно:
\begin{equation}
    n = \log_2 (e_0/e) ,
\end{equation}
где $e_0$ - начальная длина интервала захвата, $e$ - длина интервала захвата, соответствующая удовлетворяющей точности.

Особенность метода бисекции в том, что он всегда заканчивается успешно. Если на начальном интервале есть два или более корня,
то метод бисекции найдёт один из них. Для разрывной функции, на интервале не имеющей корней и стремящейся к бесконечности,
метод найдёт положение этой бесконечности.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 265px]{bisec.png}
  \caption{Геометрическая интерпретация метода бисекции}\label{fig:bisec}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 265px]{bis_algo.JPG}
  \caption{Блок-схема алгоритма метода бисекции}\label{fig:bis-algo}
\end{figure}

Для описания численных методов решения уравнений важно иметь в виду такую характеристику скорости сходимости~\cite{numer}. Метод обладает линейной сходимостью (сходимостью первой степени),
если существует такое $\alpha$, что $e_{n+1} = \alpha \times (e_n)$. Метод обладает сходимостью m больше, чем линейной, если существует такое $\alpha$, 
что $e_{n+1} = \alpha \times (e_n)^m$, где $m>1$. Метод бисекции имеет линейную сходимость с коэффициентом $alpha = 0.5$

В случае, если исследуемая функция гладкая в области корня, лучшую чем метод бисекции сходимость дают метод секущих (хорд) и его модификация - метод ложной позиции~\cite{numer}.
Оба метода предполагают, что функцию в области корня можно аппроксимировать прямой. В начале выбирается две точки, близкие к корню, и проводится аппроксимирующая прямая.
Новым приближением является точка пересечения этой прямой с осью абсцисс. Единственное различие метода хорд и метода ложной позиции состоит в том, что метод ложной позиции
на каждой итерации использует в качестве одной из крайних точек одну из начальных. Формула для метода хорд выглядит следующим образом:
\begin{equation}
    x_i = x_{i-1} - (x_{i-1} - x_{i-2}) \times f(x_{i-1})/(f(x_{i-1}) - f(x_{i-2}))
\end{equation}
Приближения же для метода ложной позиции вычисляются так:
\begin{equation}
    x_i = x_{i-1} - (x_{i-1} - x_{0}) \times f(x_{i-1})/(f(x_{i-1}) - f(x_{0}))
\end{equation}
Математически, метод хорд сходится быстрее чем метод бисекции, при близости к корню: со степенью сходимости 1.618
\begin{equation}
    \lim_{x \to  \infty} \left|e_{k+1}\right| \approx \alpha \times \left|e_{k}\right|
\end{equation}
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 300px]{sec-div.png}
  \caption{Демонстрация расходимости метода хорд}\label{fig:sec-div}
\end{figure}
Однако метод  хорд не всегда сходится, в отличие от метода бисекции~\eqref{fig:sec-div}
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{sec-algo.jpg}
  \caption{Блок-схема алгоритма метода секущих}\label{fig:sec-algo}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 300px]{sec.png}
  \caption{Геометрическая интерпретация метода хорд}\label{fig:sec}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 300px]{false.png}
  \caption{Геометрическая интерпретация метода ложной позиции}\label{fig:false}
\end{figure}

Наиболее широко используется для решения нелинейных уравнений метод Ньютона-Раффсона~\cite{numer}, также известный как метод касательных. В отличие от всех вышеописанных методов, кроме знания самой функции он также требует знания первых производных в точках, в которых мы ищем приближение.  Геометрически метод Ньютона можно интерпретировать следующим образом. Выбирается начальное приближение для корня и проводится в данной точке касательную к графику функции. Следующим шагом находится пересечение касательной с осью абсцисс, полученная точка является следующим приближением. При примении данной процедуры итерационно будут получаться всё более близкие и близкие к реальному значению корня приближения. Алгебраически данный метод является следствием разложения исследуемой функции в ряд Тейлора в окрестности корня:
\begin{equation}
    f(x+\delta) \approx f(x) + f'(x) \delta + f''(x)/2 \times \delta^2 + ...
\end{equation}
Для достаточно малых значений $\delta$, функций с <<хорошим поведением>>, можно применить линейную интерполяцию и предположить:
\begin{equation}
  \delta = - f(x)/f'(x)
\end{equation}
Резюмируя, получим следующее. Итерации поиска стартуют с
начального приближения $x_0$ и реализуются в виде:
\begin{equation}
  \label{1d-newt}
  x_{k+1} = x_k - f(x_k)/f'(x_k)
\end{equation}
Если на отрезке $[a,b]$ функция $f(x)$ имеет первую и вторую производные постоянного знака и $f(a)f(b)=0$ и если при этом начальное приближение $x_0$ выбрано так,
что $f(x_0)f''(x_0)$, то последовательность $\{x_k\}$ монотонно сходится к корню.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height=300px]{newt.png}
  \caption{Графическая интерпретация метода Ньютона}\label{fig:newt}
\end{figure}

Метод Ньютона имеет большую степень сходимости, чем метод секущих, и поэтому предпочтительней. Метод секущих, в отличие от метода Ньютона, не требует вычисления производной функции на каждой итерации и поэтому применяется тогда, когда вычисление производной затруднено. Также достоинством метода Ньютона является его лёгкая адаптируемость для систем нелинейных уравнений. Следует заметить что не существует универсальных, общих, хороших методов решение систем нелинейных уравнений. При решении каждой конкретной задачи необходимо индивидуально выбирать подходящий метод и подходящие параметры.